%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{3}[Polynôme de Lagrange]
Soit $n\in \N$, et $a_1,\hdots, a_n$ des réels deux à deux distincts.
\begin{enumerate}
  \item Pour tout $i\in \interent{1 n}$, déterminer un polynôme $L_i$ de degré $n-1$ vérifiant
  \begin{itemize}
    \item $L_i(a_i) = 1$,
    \item $\forall j \in \interent{1 n}$ tel que $j\neq i$, $L_i(a_j)=0$.
  \end{itemize}
  \item Soient $b_1, \hdots, b_n$ des réels. Montrer qu'il existe un unique polynôme $L\in \R[- n-1]$ tel que, pour tout $i\in \interent{1 n}$, $L(a_j)=b_j$.
  \item Application : trouver l'unique polynôme $P$ de $\R[-2]$ dont la courbe représentative, dans un repère orthonormé, passe par les points $(2, 3)$, $(4, 2)$ et $(5, 4)$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item On fixe $i\in \interent{1 n}$. Nécessairement, les $(a_j)$ pour $j\neq i$ sont racines de $L_i$. Puisque $L_i$ est de degré $n-1$ et admet $n-1$ racines distinctes, il s'écrit \[ L_i(X) = \lambda \prod_{\substack{j \in \interent{1 n}\\j\neq i}} (X-a_j). \]
  Puisque $L_i(a_i)=1$, on a
 \[ 1 = \lambda \prod_{\substack{j \in \interent{1 n}\\j\neq i}} (a_i-a_j) \]
  ce qui nous donne finalement
 \[ L_i(X) = \frac{\prod\limits_{\substack{j \in \interent{1 n}\\j\neq i}} (X-a_j)}{\prod\limits_{\substack{j \in \interent{1 n}\\j\neq i}} (a_i-a_j)} = \prod\limits_{\substack{j \in \interent{1 n}\\j\neq i}} \frac{X-a_j}{a_i-a_j}. \]
  \item On utilise alors les polynômes précédents : le polynôme suivant convient :
 \[ L(X) = \sum_{i=1}^n b_i L_i(X). \]
  En effet, pour tout $j\in \interent{1 n}$, \[ L(a_j) = \sum_{i=1}^n b_iL_i(a_j) = b_j. \]
  Pour l'unicité, prenons deux polynômes $L$ et $M$ qui conviennent. Ainsi, le polynôme $L-M$ admet $n$ racines (les $a_i)$ et est de degré au maximum $n-1$ : il est donc nul, et $L=M$.
  \item On applique naïvement : $a_1=2, a_2=4, a_3=5$ et $b_1=3, b_2=2, b_3=4$. Alors
  \begin{align*}
   L(X) &= \sum_{i=1}^n b_i L_i(X) \\
   &= 3 \frac{(X-4)(X-5)}{(2-4)(2-5)} + 2\frac{(X-2)(X-5)}{(4-2)(4-5)}+4\frac{(X-2)(X-4)}{(5-2)(5-4)}\\
   &= 3 \frac{X^2-9X+20}{6} + 2 \frac{X^2-7X+10}{-2}+ 4 \frac{X^2-6X+8}{3}\\
   &= \frac{5}{6}X^2 - \frac{11}{2}X + \frac{32}{3}
  \end{align*}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
